<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>如何想像 4D 克萊因瓶 Klein Bottle</title>
    <link href="/2022/05/04/%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%83%B3%E5%83%8F-4D-Klein-Bottle/"/>
    <url>/2022/05/04/%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%83%B3%E5%83%8F-4D-Klein-Bottle/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="克萊因瓶-Klein-Bottle"><a href="#克萊因瓶-Klein-Bottle" class="headerlink" title="克萊因瓶 Klein Bottle"></a>克萊因瓶 Klein Bottle</h2><p><img src="http://cdn.shopify.com/s/files/1/0296/3275/7896/products/Klein_bottle_1.jpg?v=1631443510#center" alt="Klein bottle"></p><h2 id="Self-intersection"><a href="#Self-intersection" class="headerlink" title="Self-intersection"></a>Self-intersection</h2><p>Klein Bottle 在拓墣學中是一種只有一個面且沒有邊的物體，這種物體只存在四維中。有人嘗試做出類似形狀的 3D Klein Bottle，但在缺少一維的狀況下，會出現 self-intersection的狀況，例如瓶身必須開一個洞讓把手穿入。</p><h2 id="如何想像？"><a href="#如何想像？" class="headerlink" title="如何想像？"></a>如何想像？</h2><p>人類生活在三維空間，所以很難直接想像四維的物體。但我們可以將時間是做第四維，用動畫的方式展現。</p><p>這裡我們必須先從想像三維降到二維的呈現方式：</p><ul><li><p>假設三維中存在兩條線呈現歪斜而非交錯，從二維的視角其實是分不出差異的</p><p><img src="https://media.heptabase.com/v1/images/5bc04436-35ac-40d4-9b96-48f962d0a9cd/2e358851-edfd-4880-9b67-a0bffa91d4d2/%E6%88%AA%E5%9C%96%202022-05-04%20%E4%B8%8B%E5%8D%889.57.27.png#left" alt="兩條線的平視圖"><img src="https://media.heptabase.com/v1/images/5bc04436-35ac-40d4-9b96-48f962d0a9cd/66eb70aa-91a6-409f-96e2-906089fd855b/%E6%88%AA%E5%9C%96%202022-05-04%20%E4%B8%8B%E5%8D%889.57.53.png" alt="兩條線的俯視圖，看不出是相交還是歪斜"></p></li><li><p>但如果能夠分辨出兩條線的差別（想像有不同顏色）我們會發現其中一條線被擋在另一挑線之後，有一部分看不見了。</p><p><img src="https://media.heptabase.com/v1/images/5bc04436-35ac-40d4-9b96-48f962d0a9cd/025f3821-e19a-49af-b614-fca0408d5dd6/%E6%88%AA%E5%9C%96%202022-05-04%20%E4%B8%8B%E5%8D%889.59.01.png" alt="兩條線的平視圖，出現交疊"><img src="https://media.heptabase.com/v1/images/5bc04436-35ac-40d4-9b96-48f962d0a9cd/17dd64ec-6f53-49f6-bd2e-238184d77aae/%E6%88%AA%E5%9C%96%202022-05-04%20%E4%B8%8B%E5%8D%889.59.36.png" alt="兩條線的俯視圖，現在很明顯紅線在藍線之上"></p></li></ul><p>我們的視覺成像其實也是如此，因為我們的視網膜是2D成像，因此看 3D 的物體時，一定有一部分是看不見的，此時時間就是我們的第三軸：我們可以花一點時間把物體翻過來看看後面。</p><p>回到 Klein Bottle，如果我們將第四維拉成一條時間軸，我們會在不同的時間點看到不一樣的 3D 模型。原本出現 self-intersection 的交會點，在某個時間點會只顯示瓶身的部分，在另個時間點會只顯示把手的部分。也就是說，那個 3D 的交會點會在第四軸錯開，變成真正的 Klein Bottle - 只有一個面且沒有邊的物體。</p><p>關於視覺展示，這部 youtube 影片有更詳盡的動畫說明：<a href="https://www.youtube.com/watch?v%5C=N_4VaG7ZQE8">https://www.youtube.com/watch?v\=N_4VaG7ZQE8</a></p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>【閱讀筆記】Swarm Intelligence | 人與人的連結</title>
    <link href="/2022/05/02/Swarm-Intelligence-4/"/>
    <url>/2022/05/02/Swarm-Intelligence-4/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="學習和適應"><a href="#學習和適應" class="headerlink" title="學習和適應"></a>學習和適應</h2><p>前幾節我們探討處理表徵的架構，但要讓機器擁有智慧，必須讓機器擁有學習和適應的能力。在人工智慧的應用中，符號主義的學習方式是增加表徵，而連結主義的學習方式是改變連結的權重，或者是改變網路的結構。機器可以透過外在環境的回饋修改自身的參數，達到學習的效果，稱為強化學習 (Reinforcement Learning)。這個過程又和人類的操作制約理論相呼應，個體根據酬賞和懲罰學習並改變行為模式。</p><p>不過當時的行為主義只考慮刺激-反應，並沒有深入理解認知如何被改變。生醫領域成熟後，許多研究發現學習機制的生物基礎，神經元的長期增益效果會改變神經元連結的強度，而神經的可塑性可以改變神經結構，這些發現都呼應了神經網路運作的可行性，而連結的改變是神經網路的學習過程中重要的一環。</p><h2 id="Hopfield-Neural-Network"><a href="#Hopfield-Neural-Network" class="headerlink" title="Hopfield Neural Network"></a>Hopfield Neural Network</h2><p>一個群體中個體的連結可以用圖 (graph) 來表示。圖由節點和邊組成，如下圖所示。Hopfield (1982) 發明了一種基於圖結構的神經網路。節點以二元值表示，節點間的連結有權重。節點會根據與其連結的輸入和相對應權重更新存儲的數值，直到達到穩定。這個模型可以用來模擬人類心理狀態的模型。每一個節點代表一個信念、態度、行為模式等狀態，而連結是我們的認知結構，當輸入的值和權重衝突，就會使神經網路不斷更新數值，無法達到穩定的狀態，這時我們就需要改變權重讓神經網路平衡。這就像我們的認知失調一樣，當態度與行為與原本的認知衝突，我們必須改變我們的認知才能達到和諧。</p><h2 id="人與人的連結"><a href="#人與人的連結" class="headerlink" title="人與人的連結"></a>人與人的連結</h2><p>不僅如此，在文化與社會中，人與人的互動也可以用圖表示。人類透過學習適應環境，根據Bandura (1977) 的社會學習理論，人類的學習是個人與社會環境交互作用的歷程，進而達到社會化。</p><p>社會學習理論強調的是人類行為不單只有環境因素，個人對環境的認知也是學習行為的重要因素。社會心理學的研究顯示，人類行為深受社會基模影響，我們透過社會互動了解他人的信念，並修正自身的信念。社會衝擊論 (Latané, 1981) 試圖以量化的方式描述個人受社會衝擊的程度。三個指標分別為影響者的強度、影響者的接近度、影響者的數量。</p><p>對應到 Hopfield 神經網路，一個節點的值受到連接節點值的大小、節點之間的距離、以及連接節點的多寡。需要注意的是，即使兩點沒有直接連接，數值的變化會透過連結傳遞到遠處的節點。如果我們把數值看作是心智的狀態，我們的信念、態度、想法會彼此影響，並且傳遞到整個網路，最終也許會走向某個共識，不過大部分的信念在社會上仍然存在著衝突，讓整個社會不斷的變動著。</p><h2 id="演化？"><a href="#演化？" class="headerlink" title="演化？"></a>演化？</h2><p>但為什麼有些想法可以被快速傳播，成為社會主流的共識，而有些想法卻在社會變遷中逐漸消聲匿跡呢？單用神經網路的結構無法完整解釋信念在文化的傳播。接下來我們將介紹另外一個隨機系統——演化，並用演化理論解釋社會文化的變動。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>Swarm Intelligence</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>swarm intelligence</tag>
      
      <tag>AI</tag>
      
      <tag>machine learning</tag>
      
      <tag>connectionism</tag>
      
      <tag>reinforcement learning</tag>
      
      <tag>neural network</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>【閱讀筆記】Swarm Intelligence | 符號主義與連結主義</title>
    <link href="/2022/05/02/Swarm-Intelligence-3/"/>
    <url>/2022/05/02/Swarm-Intelligence-3/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="心智表徵"><a href="#心智表徵" class="headerlink" title="心智表徵"></a>心智表徵</h2><p>那麽，該如何讓機器擁有智慧？我們可以回頭想想人類是如何思考的。人類與外界互動時並不是直接處理外在刺激，而是先將刺激轉為心智表徵，再進行處理。心智表徵是一種內在的認知符號，認知科學對於心智的運作方式分為兩種學派：計算主義 (computationalism) 和聯結主義 (Connectionism)，人工智慧則是將機器的運算方式分為兩種類別：符號主義 (symbolicism) 和聯結主義。</p><h2 id="符號主義"><a href="#符號主義" class="headerlink" title="符號主義"></a>符號主義</h2><p>計算主義或符號主義聚焦於表徵本身，大腦或電腦對這些符號進行形式運算和連結。傳統的符號處理 AI 以樹狀結構處理表徵，這類 AI 擅長處理決策相關的問題。假設你要開門，你會先想:門是否鎖著?是的話要去找鑰匙，否的話就去轉門把。將問題拆解成小問題，並逐一解決，是這類 AI 處理問題的方式。但樹狀結構沒有回饋，連結也只能代表他們的先後次序，無法表現出連 結的強度和方向。</p><p>符號主義也無法解釋所有的心智運作模式，例如 Richard H. Richens 提出的語意網絡 (Semantic Network) 將語意概念連成一個網路，但此模型無法解釋代表性效應，舉例來說，確認「企鵝是一種鳥類」比「金絲雀是一種鳥類」花的時間久。但在語意網絡的假設下，這兩種動物都與鳥類連結，確認時間應該一樣久。</p><h2 id="連結主義"><a href="#連結主義" class="headerlink" title="連結主義"></a>連結主義</h2><p>連結主義的起源可追朔至經驗主義 (empiricism)，經驗主義認為我們對現象進行歸納推理，進而構成概念，之後又衍伸出聯想主義 (association)，以經驗為基礎，透過聯想建構與發展知識。David Hume 提出的 mental chemistry 主張知識的最基本歷程是連結，透過連結，我們把簡單的概念組合成複雜的概念。現代人工智慧的連結主義源自 Rumelhart and McClelland (1986) 提出的並行分布模型 (parallel distributed processing)，他們認為心智可以用類似神經系統的網路連結表現，這也是神經網路的前身。</p><h2 id="神經網路"><a href="#神經網路" class="headerlink" title="神經網路"></a>神經網路</h2><p>神經網路參考生物神經系統的結構，結構中的單元和連結對應神經系統中的神經元和突觸，每個連結都有一個權重，代表連結間的相關性，而心智表徵是神經網路的輸出所組成的狀態。單元通常有一個重要的特徵——激活，當輸入超過某閾值，單元會被激活輸出 1，反之則輸出 0，就像神經系統的全有全無律。Hebbian rule 認為神經間先天需要存在連結才能學習，而經驗的作用是強化連結，工程師的工作就是為機器建立先天的連結，並讓機器從後天獲得的資訊中學習。語意網絡和神經網路的差異在於語意網絡的單元本身就是一個語意概念，但神經網路的語意概念是多個單元所表現出的狀態。</p><h2 id="神經網路、機器學習與心理學"><a href="#神經網路、機器學習與心理學" class="headerlink" title="神經網路、機器學習與心理學"></a>神經網路、機器學習與心理學</h2><p>神經網路的設計常借鑒心理學的理論，例如元學習 (Meta learning) 讓機器學習如何學習，也就是自主學習調整參數或結構的方法，參考了人類的後設認知 (Jackson, 2004);Google 的研究部門在 2017 年發表了撼動機器學習界的論文: Attention is all you need (Vaswani et al., 2017)，至今已被引用超過兩萬次，他們在神經網路上加上了注意力機制，針對冗長的語音訊息，讓機器學習將注意力放 在特定語句上精準處理，當然這個機制也是用神經網路訓練；DeepMind 發表的 Machine Theory of Mind (Rabinowitz et al., 2018)，用神經網路訓練心智理論，雖然實驗仍在網格世界的情境下進行，但如果能讓機器擁有理解他人的能力，對人機互動的發展將會是一大突破。</p><p>近年來神經網路技術快速發展，目前最先進的神經網路運作模式已經超越人類的理解範圍，元學習讓神經網路可以自行生成神經元和神經系統，我們也沒有足夠的理論基礎去解釋參數的含義，NeurIPS 2017 Test of time award 得主 Ali Rahimi 甚至在演講中將深度學習的訓練比喻為「煉金術」。前一篇提到心智具有隨機性，而隨機性來自於我們的無知，也許這樣的神經網路在某種程度上已經可以被稱作有心智了。</p><h2 id="總結"><a href="#總結" class="headerlink" title="總結"></a>總結</h2><p>符號主義和連結主義各有千秋，在人工智慧上也有不同的應用，AlphaGO 在搜尋前期採用的蒙地卡羅樹搜尋演算法，屬於符號主義的樹狀搜尋法，電腦的運算力在此時能發揮強大優勢；但搜尋到未知狀態時，成千上萬的可能是超級電腦也無法模擬的，此時 AlphaGO 便改用深度神經網路，預先用棋譜訓練好模型，便可以快速得到結果 (Silver et al., 2016)。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>Swarm Intelligence</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>swarm intelligence</tag>
      
      <tag>AI</tag>
      
      <tag>machine learning</tag>
      
      <tag>connectionism</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>【閱讀筆記】Swarm Intelligence | 心智與隨機</title>
    <link href="/2022/04/25/Swarm-Intelligence-2/"/>
    <url>/2022/04/25/Swarm-Intelligence-2/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="什麼是心智？"><a href="#什麼是心智？" class="headerlink" title="什麼是心智？"></a>什麼是心智？</h2><p>在第一章，作者讓我們思考什麼是心智。怎麼樣叫做有智慧？機器有智慧嗎？在過去，為了測量人類的智慧，心理學家提出各種不同的智力理論，並基於這些理論發展出多種智力測驗。那我們要如何測量機器的心智？</p><p>Turing (1950) 提出「圖靈測試」的思想實驗：若機器能和人類對話，而人類無法分辨其為機器或是人類，那麼這台機器是有智慧的。言下之意，「智慧」不只需要同等於人類的學習、推論、規劃、解決問題的能力，還需要具備理解他人、與人溝通的能力。前者在現今已勝過人類，未來還有突破的可能，但後者仍遠不及人類。</p><!-- 我原本是電機系的學生，從大三開始雙主修心理系，當時的我最無法忍受心理系的一點，就是這裡的人們會討論電腦與人工智慧的心智。我熬夜寫出來的程式怎麼可能會有心智！作者彷彿聽見我們的困惑，針對此議題深入探討。 --><h2 id="機器的心智"><a href="#機器的心智" class="headerlink" title="機器的心智"></a>機器的心智</h2><p>工程師會認為機器沒有心智，是因為他們親手打造出這些機器運作的方式，包括演算法、參數、資料庫等，機器才能表現出人類行為，然而心智在我們的想像中，應該是獨立於他人，能自主產生想法的。</p><p>作者藉此提出了一種巧妙的解釋：智慧的精髓在於是否有「適應」的能力，而適應通常伴隨著「隨機性」。</p><p>世界上最精巧的兩個隨機系統是「演化」和「心智」，這兩者都有隨機的特質，這個特質使他們具有適應的能力。</p><h2 id="什麼是隨機？"><a href="#什麼是隨機？" class="headerlink" title="什麼是隨機？"></a>什麼是隨機？</h2><p>在這裡我們也必須反思何謂隨機。前面提到工程師和心理學家對人工智慧有截然不同的想法，正是因為對工程師來說，只要知曉程式如何運作，其行爲是可被預測的。隨機是指事件的發生具有機率性而充滿不確定性，但追根究底，這些事件其實都是由確定性的程序產生的，只是我們對這個世界的無知，使我們無法預測事件的結果。</p><p>如果我們知道硬幣與桌面的材質和物理特性，以及兩者的碰撞特性，那麼擲硬幣的結果是可以計算出來的。更進一步來說，如果我們在生物層面上知道外來刺激的特性，大腦神經的結構，或是在認知層面上知道此人過去的一切經歷、信念和態度，這個人的行為是可以被計算的。</p><p>Bem (2011) 曾做過超心理學的研究，超心理學是現今科學無法解釋的現象。在未來視的研究中，為了避免受試者預測結果造成偏誤，他採用物理程序產生隨機，測試受試者是否有從隨機中看見未來的能力，然而我認為不管是隨機還是超心理學，都可能是我們對這個世界充滿無知造成的，並不是無法解釋，而是我們尚未發現。康德曾說過，人類最大的的限制是自身的知識，在目前人類有限的知識之下，我們只能暫時視他們是隨機的。</p><h2 id="人類的心智如何挑戰未知的隨機"><a href="#人類的心智如何挑戰未知的隨機" class="headerlink" title="人類的心智如何挑戰未知的隨機"></a>人類的心智如何挑戰未知的隨機</h2><p>我們的信念每天都在變動，時時刻刻都會產生不同的想法，而族群基因的雜交、變異也具有隨機性，正因為如此，我們可以處理無法預測的挑戰，在遭遇從未見過的困難時想出從未想過的解決之道，而程式寫死的機器只要遇到設計者意料之外的狀況便束手無策。</p><p>但我們也必須問自己一個問題：如果有一天我們終於解開大腦與神經系統的一切奧秘，隨機不再是隨機，心智對我們來說就是一台自動機器，此時的我們還能認為人類是自主的嗎?</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>Swarm Intelligence</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>swarm intelligence</tag>
      
      <tag>AI</tag>
      
      <tag>machine learning</tag>
      
      <tag>mind</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>【閱讀筆記】Swarm Intelligence | 前言 &amp; 書本大綱</title>
    <link href="/2022/04/25/Swarm-Intelligence-1/"/>
    <url>/2022/04/25/Swarm-Intelligence-1/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h2><p>在介紹這本書之前，我們必須先了解本書出版的年代。本書出版於 2001 年，在二十年前，人工智慧的發展可說是百家爭鳴，當時常見的方法包括貝氏推論、遺傳演算法、符號理論等，神經網路因電腦運算力不足，反而沉寂一時。本書所提到的神經網路均為傳統神經網路，內容聚焦在架構以及節點間連結的含義。儘管如此，本書作者從連結主義的觀點介紹神經網路，並認為此結構呼應了人類的心智表徵和思考邏輯，某方面來說也是預見了神經網路的潛力。</p><p>近十年來，神經網路的相關研究主宰了人工智慧領域，神經網路幾乎成為人工智慧的代名詞。二十年間，陸續有新的研究發表，科技不斷推陳出新，世界和人類社會的型態有了急遽的變化，因此報告中也會針對現今科技與社會的發展進行延伸和探討。</p><h2 id="書本大綱"><a href="#書本大綱" class="headerlink" title="書本大綱"></a>書本大綱</h2><p>本書共有十個章節，第一章探討生命、智慧等概念的定義，並界定本書所聚焦的範圍。第二章的主軸是心智表徵，包含符號學、連結主義，人類如何操作這些表徵解決問題，而計算機科學領域有哪些模型應用了這些表徵。第三章則從演化的觀點出發，族群的演化機制如何表現出智慧，這個章節點出了本書的核心概念：群體智慧。連結主義在族群中以個體間的連結展現，人與人之間的社會互動正是人類智慧的指標之一，而計算機科學領域也借用大自然的智慧，發展出多種群體演算法。</p><p>第五章介紹社會心理學領域的理論發展與研究，包括社會學習理論、社會影響理論等，並探討信念和思想如何在群體和文化中傳播，如何用數學模型描述個體行為和群體狀態的變化。第六章介紹了 Axelrod 的文化傳播模型，過去的學者使用此模型進行一系列實驗，本章節以心理學角度解釋這些實驗結果。第四、七至十章主要為完整介紹演化計算中的遺傳演算法和粒子群演算法，較偏計算機領域範圍，因此在這篇報告中不加贅述。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>Swarm Intelligence</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>swarm intelligence</tag>
      
      <tag>AI</tag>
      
      <tag>machine learning</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>【閱讀筆記】Swarm Intelligence | 背景 &amp; 摘要</title>
    <link href="/2022/04/25/Swarm-Intelligence-0/"/>
    <url>/2022/04/25/Swarm-Intelligence-0/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Swarm Intelligence這本書的內容橫跨社會心理學、認知科學和電腦科學，介紹群體智慧的特性，包括的互動、適應、學習等，以及在計算機科學領域的模擬與應用。本書的作者為James Kennedy、Russell C. Eberhart和Yuhui Shi，其中James Kennedy是Particle Swarm Optimization的發明人，因此在後半的章節有很大的篇幅在介紹PSO演算法和實作。</p><p>一開始這本書是我的指導教授借給我的，他聽到我說對群體相關的演算法和題目很有興趣，便跑到書櫃翻出這本書給我。後來修了梁爸的大一研討課，這門課最主要的project就是閱讀一本與心理學相關的英文書籍，並撰寫10000字的心得報告，所以就順勢把擱置許久的書拿出來看了。我覺得在撰寫的過程中，這本書很大的影響我的研究方向以及未來我想探索的領域。因此我想把這份報告作為我個人網誌的第一個系列。</p><p>本報告以APA格式撰寫，以下為報告的摘要。</p><h2 id="摘要"><a href="#摘要" class="headerlink" title="摘要"></a>摘要</h2><p>1956年，「人工智慧」(Artificial Intelligence)一詞在達特矛斯會議中首度被提出，而在六十幾年後的今天，人工智慧已逐漸普及化。但在這個詞被發明之前，計算機科學家早已開始研究相關議題:機器如何學習?如何表現人類的智慧?另一方面，認知科學致力於探索人類心智的奧秘：人類如何思考？如何產生信念和想法？而社會心理學家又把問題提升到群體的層次：族群如何適應環境？個體之間的交流會對群體造成什麼影響？「群體智慧」是人工智慧的分支之一，群體所展現的各種機制使其有很強的適應能力，就如同人類透過學習適應環境。本書先以心理學的觀點切入，討論心智與族群的意涵;接著逐一介紹計算機科學在群體智慧的研究與發展，這些研究成果和心理學有諸多異曲同工之妙。本報告將整理書中提及和報告撰寫者曾做過的研究，並闡述如何以電腦和模型解釋與驗證人類心智與認知，以及未來人工智慧的可能發展、心理學如何應用於人工智慧領域。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>Swarm Intelligence</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>swarm intelligence</tag>
      
      <tag>AI</tag>
      
      <tag>machine learning</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
