<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>視覺化筆記軟體 Heptabase 試用七天全記錄</title>
    <link href="/2022/05/07/%E8%A6%96%E8%A6%BA%E5%8C%96%E7%AD%86%E8%A8%98%E8%BB%9F%E9%AB%94%20Heptabase%20%E8%A9%A6%E7%94%A8%E4%B8%83%E5%A4%A9%E5%85%A8%E8%A8%98%E9%8C%84/"/>
    <url>/2022/05/07/%E8%A6%96%E8%A6%BA%E5%8C%96%E7%AD%86%E8%A8%98%E8%BB%9F%E9%AB%94%20Heptabase%20%E8%A9%A6%E7%94%A8%E4%B8%83%E5%A4%A9%E5%85%A8%E8%A8%98%E9%8C%84/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://media.heptabase.com/v1/images/5bc04436-35ac-40d4-9b96-48f962d0a9cd/949c7980-2eca-4310-a7e5-08ab251f8dea/%E6%88%AA%E5%9C%96%202022-05-07%20%E4%B8%8B%E5%8D%8812.39.02.png"></p><h2 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h2><p>最近正在思考如何改善自己的筆記和知識系統，這一年陸續使用Obsidian 和 Notion 做筆記，後來聽說一位校內曾經頗有名的同學（？）正在開發 Heptabase 這個軟體，於是便做了一些功課。</p><p>寫前言（這段文字）的當下還沒有開始試用，但我想先解釋為何我會想試用這個產品，以及為何會想紀錄使用這個產品的歷程。</p><p>我一直以來都很清楚自己的思維方式偏向圖像思考，對人工智慧和人類認知的「信仰」也偏向連結主義，所以我相信知識必須要經過連結才能賦予其價值。</p><p>卡片盒筆記法是一種透過連結的方式建構筆記系統，並有效產出的一套方法。早在 Heptabase 出來之前，我就從 Obsidian 的介紹得知這套方法，這種筆記法看起來很符合我對知識系統的想像，所以我決定在升研究所之後有規劃的使用 Obsidian，包括設定外觀、加入社群等，但最後的結局卻是： 逐漸龐大的資訊難以管理、越來越沒有動力打開 Obsidian，最終 Obsidian 變成了筆記墳場。反思可能的原因，可能是因為 Obsidian 的設計並不適合我，也有可能是因為我並沒有真正學會筆記的方法。</p><p>Heptabase 基於同樣的理念開發，不過有截然不同的介面和功能，也引用「記憶宮殿」等心理學現象作為設計發想。我已經拜讀過網路上詳細的教學和試用心得，最讓我心動的是 whiteboard 的功能，所以我想也許是另一個學習卡片盒筆記的契機。</p><p>至於為什麼要紀錄感想呢？我在網路上看到很多使用心得，但也許是為了初步的推廣，這些資訊大多是讚揚，呈現出來的筆記也是理想化的結果，閱讀者在衡量是否值得購買時可能會過於樂觀。身為一個窮學生，美金又在這個月大漲，算一算多花了不少錢購買軟體…我想應該也有很多人看著價格和試用期躊躇不前，不確定短短七天可以測試什麼。</p><p>我認為投資一個有潛力的產品的未來發展絕對是值得的，但是否值得是需要評估的，所以我決定詳細記錄試用七天以來所遇到的種種優缺點以及歷程，來判斷是否要在第七天退貨，也讓未來考慮購買的潛在消費者有平衡的參考。</p><p>這篇不會著墨於太多 Heptabase 的使用方式和功能介紹，如果想先瞭解 Heptabase 是什麼可以參考以下優質文章：</p><ul><li><p><a href="https://www.playpcesor.com/2022/04/heptabase.html">Heptabase 功能圖解教學篇，實現視覺化整理的個人知識管理工具</a></p></li><li><p><a href="https://sspai.com/post/71558">可视化卡片笔记写作？我试了最近才开放的 Heptabase</a><br>（簡中網站，對筆記軟體有非常詳盡的分析）</p></li></ul><p>我目前所使用的筆記軟體是 Notion，所以事前我有規劃哪些筆記類型會紀錄在 Heptabase，哪些筆記還是在 Notion 紀錄。有一些筆記是之前在 Notion 寫好的，用來測試資料轉移的易用性。另一方面，這週買了幾本書，我會用 Heptabase 練習撰寫閱讀心得。</p><h2 id="第-1-天"><a href="#第-1-天" class="headerlink" title="第 1 天"></a>第 1 天</h2><p><img src="https://media.heptabase.com/v1/images/5bc04436-35ac-40d4-9b96-48f962d0a9cd/49cd0cc0-c1f5-4006-a201-54b168bda0eb/%E6%88%AA%E5%9C%96%202022-05-07%20%E4%B8%8A%E5%8D%8811.48.55.png" alt="懵懵懂懂的創了幾張不明所以的卡片"></p><ul><li><p>今天剛 meeting 完，正好用 Hepta 做筆記，我認為 whiteboard 確實滿有趣的，不過可能是因為不熟悉的緣故，操作和歸納知識的過程有一點困難。我不知道怎麼拖曳白板移動視角，但理論上這功能應該要有orz（註：這裡只是本人沒有研究快捷鍵而已…下有補充說明）</p></li><li><p>補充：雖然 heptabase 號稱學習曲線快，但我認為需要平常就習慣鍵盤使用，並且先稍微了解快捷鍵的的配置，對於習慣用滑鼠探索的使用者就要稍微找一下功能位置，另外也需要本身有使用過筆記軟體的經驗，才會對哪些功能可能在哪些位置比較有概念<br>和 Obsidian 有一樣的問題：Card library 的資料結構是完全扁平化的。Obsidian 的扁平化架構只是網路上推薦的做法，想用層狀資料夾結構也可以，但 Hepta 就不支援這個功能。雖然可以增加 tag 分類，但我更期望這些卡片可以直接形成於一個資料夾內，有一個地理位置上的資料夾，和手動選 filter 或標 tag ，兩者還是有一點差別。<br>（註：第三天有一些新的想法補充）</p></li><li><p>有注意到一個還不錯的細節：用中文打字出現的@也會觸發連結選單，這點對中文使用者是福音。英文國家開發的軟體通常會把中文全體字和英文視為不同編碼，所以時不時要切換。這個軟體有不少台灣使用者，開發團隊也會用中文和用戶互動，把中文用戶的需求納入考量。</p></li></ul><h2 id="第-2-天"><a href="#第-2-天" class="headerlink" title="第 2 天"></a>第 2 天</h2><ul><li><p>看了一些使用者分享和實際的案例，對於用法有漸漸上手。卡片盒筆記法本身就沒有那麼直觀，換到 Heptabase 必須連同做筆記的方式一齊改變，需要一些時間習慣。</p></li><li><p>我目前沒有找到可以把 Notion 筆記整齊匯入 Heptabase 的方法。先不提Notion的匯出檔案命名方式有多爛，如果直接把 Notion 匯出的資料夾匯入 Hepta，Hepta會把筆記「啪」的灑在 card library 裡（當然這跟 Notion 極爛的匯出格式也有一點關係，我實在整理不完只好一鍵全部匯入）。更慘的是 Heptabase 不會顯示 .md 的檔名，而Notion 輸出後標題不會附在內文，所以全部的卡片都沒有標題資訊。另外我在notion 大量使用 callout，但 callout 其實不是 markdown 支援的格式，所以版面會跑掉。目前的做法是把需要的筆記手動複製進 Hepta，並且整理成 Hepta-friendly的形式。</p></li><li><p>說個題外話，會想嘗試新的筆記軟體，有一部分考量是因為我覺得未來 Notion 有可能會降低可移植性，目前 Notion 可以匯出md檔，但檔名格式很醜，需仰賴使用者自行開發的外掛，才能批量匯出能用的md檔，不排除未來會改到連外掛都無力回天。當越來越多的使用者對於特定服務過於依賴時，壟斷就越容易發生，而我希望能夠對自己的知識資產有一定的主導權。 Heptabase 的匯出至少不會截斷標題，今天嘗試把筆記整理轉移到hexo（支援 md 格式的網誌框架），沒有太大的問題。</p></li></ul><h2 id="第-3-天"><a href="#第-3-天" class="headerlink" title="第 3 天"></a>第 3 天</h2><ul><li><p>今天用 Heptabase 做了凸函數最佳化的筆記和「卡片盒筆記」這本書的心得（現在有繁中版了！非常推薦 Heptabase 和這本書搭配服用XD）。hepta的優勢開始浮現了，凸函數最佳化需要線性代數的先備知識，後面課程中的推導又總是和之前上過的名詞定義有關，每個單元環環相扣，而這正是卡片盒筆記強大的地方，透過圖像化的卡片幫助連結、強化自己的知識系統。</p></li><li><p>這份地圖中有部分是在 Notion 上的筆記，有部分是在 Heptabase 新增的筆記。Notion上的筆記寫到第三週，但現在已經上到第八週了（太懶…）。所以這張心智圖分成左右兩邊，把已有的筆記整理完後先跳過期中考前的部分，做好期末考範圍的筆記比較優先。<del>把筆記圖像化的另一個優點是比較沒有跳過筆記的罪惡感，一眼望過去不會發現缺了一大篇章節。</del></p></li></ul><p><img src="https://media.heptabase.com/v1/images/5bc04436-35ac-40d4-9b96-48f962d0a9cd/2f5a59a4-aeed-40c4-9738-f276011e7f6f/%E6%88%AA%E5%9C%96%202022-05-07%20%E4%B8%8A%E5%8D%8811.37.34.png" alt="凸函數最佳化白板"></p><ul><li>我想前幾天用的不順手不單只是對軟體或筆記法的不熟悉，而是因為自己還維持舊有的筆記習慣。Heptabase 是一款認同卡片盒筆記的理念而發展出來的軟體，如果只是將原本用舊模式寫下的筆記複製到 hepta，那感覺到違和也是理所當然的。就像「卡片盒筆記」裡提到的運輸貨櫃案例，如果沒有把既有的架構和習慣整個改掉，那再好的點子都無法帶來轉變。</li></ul><p>「卡片盒筆記」裡有提到盧曼的作法，我認為地理資訊以及出處資訊確實是必要的，盧曼會詳實紀錄出處，把同一個脈絡的卡片放在一起，卡片的索引是為了幫助連結不同脈絡的卡片。實體卡片盒具有地理上的資訊，可以幫助回想筆記的實際位置，和我在第一天提到的資料夾是一樣的道理。</p><ul><li><p>在熟悉 Heptabase 之後，我發現 whiteboard 已經發揮了紀錄地理資訊的功能，我將 whiteboard 當作資料夾使用，所以 card library 過於雜亂的問題變得比較沒那麼致命，不過除非想清理不小心創出來沒刪掉的卡片，否則我應該不會點開 card library。</p></li><li><p>目前我也沒有用過 timeline 的功能，因為我的想法通常和當下的專案相關，這種卡片我會直接在 whiteboard 新增卡片。至於完全和現有 map 無關的筆記，為了避免一堆沒有家的 orphan card 讓我感到焦慮，我目前還是把這類的想法記在 Notion。（註：結果隔一天就用到了XD）</p></li></ul><h2 id="第-4-天"><a href="#第-4-天" class="headerlink" title="第 4 天"></a>第 4 天</h2><ul><li><p>看來得收回「timeline 沒用」的論點。今天在搜尋時間管理的資料時，YT推薦了 Scrum 相關的影片給我。平常的我一定看一看，了解一下就跳到下一個影片了，但我突然覺得有些專案管理的點子很不錯，想要記下來，卻又不想特地開一個 whiteboard，這時就可以在 timeline 隨意的紀錄一些點子。這裡我也把我的想法拆成幾張卡片，例如一張卡片介紹 Scrum 這個框架，一張卡片介紹開放式研究會遇到的問題並引用 Scrum 說明這個框架如何解決問題，再將這些卡片互相連結。</p></li><li><p>這幾天我一直拼命地做筆記，而且盡量符合卡片盒「精簡」、「一次只說一個概念」的原則。第一次用 obsidian的時候我也很常做筆記，但卻不知不覺變成一大篇維基式的筆記，或者記到一半就放棄、殘缺不堪的筆記。</p></li><li><p>心理學有一個名詞叫 affordance，意思是物品本身的特質已經決定了看到、接觸到他的人會如何使用這個物品。obsidian 是參考「卡片盒」的理念產生，但全頁式的筆記介面就註定了使用者會下意識想辦法用完整的筆記填滿頁面。而如果無法填好空白，就會帶來挫折，至少對我來說，看到東缺西殘的筆記讓我越來越不想打開 obsidian。<br>Hepta 卡片式的筆記反而提醒我「不要寫太長」，如果卡片越伸越長，我會開始思考是不是哪邊的敘述太過冗長，並且對卡片做精簡和拆分。</p></li><li><p>使用過維基百科的人應該都會有一個困擾：在瀏覽某頁面時，因為不懂某些名詞所以點開超連結，但點進超連結，又看到另一個落落長的頁面，最後努力讀完所有段落還是看不懂。卡片的簡潔性解決了這個問題，因為瀏覽頁面的人的需求是理解該篇內容，所以只要引用可以解釋原脈絡的卡片即可。</p></li><li><p>原本「維基式」的筆記對我來說是非常疲憊的任務，但拆解成「卡片式」的筆記後，每一次完成一張卡片只要三四行，完成筆記又形成一種反饋，讓我有動力去撰寫下一張的卡片。</p></li><li><p>不過這個軟體還存在一些技術上的問題，例如滑鼠點擊控制插入點的功能還不是很完善，甚至會到處亂跑；數學式語法非常難操作，插入點從後往前移動到數學式時，游標會直接跳到數學是最前面，而且不能用滑鼠點擊更改游標位置。</p></li><li><p>Heptabase 的理念之一是希望可以做到完全用鍵盤快捷控制，這也許體現在他們的開發優先序上，捨棄滑鼠改用純鍵盤操作 hepta ，感覺工作流確實流暢許多。我很同意學會一套快捷建對工作效率會有很大的提升，但像我這樣的業餘使用者，還是希望滑鼠操作可以更順暢。另一方面，正因為我認為這個架構特別適合學習數學，數學式語法的問題會是讓我猶豫使用的原因之一。</p></li></ul><h2 id="第-5-天、第-6-天"><a href="#第-5-天、第-6-天" class="headerlink" title="第 5 天、第 6 天"></a>第 5 天、第 6 天</h2><ul><li><del>熱戀期好像過了…</del></li><li>這幾天高密度的撰寫筆記，對我來說是前所未有的高產出，但確實是有一點疲乏，所以我決定休息一下。順便看看如果一段時間沒有使用軟體，回來會不會感到生疏難用。</li></ul><h2 id="第-7-天"><a href="#第-7-天" class="headerlink" title="第 7 天"></a>第 7 天</h2><ul><li><p>今天又是 meeting day，第一天的紀錄曾經覺得不習慣，但經過一週的試用後，做筆記的思維模式已經改變，效率也快上許多。圖象化卡片的設計支援我一次撰寫多張卡片並來回檢閱、連結，非常適合 brain storming。</p></li><li><p>突然發現原本修改標題時連結不會跟著改，但現在居然可以同步修改了，去查了官網發現是在我倦怠的這幾天更新的。</p></li></ul><p><img src="https://media.heptabase.com/v1/images/5bc04436-35ac-40d4-9b96-48f962d0a9cd/067e2de0-1d91-4271-bcb8-867c96aaff91/%E6%88%AA%E5%9C%96%202022-05-07%20%E4%B8%8A%E5%8D%889.23.43.png" alt="研究 brain storming，我一次開出好幾張卡片，並且頻繁來回切換、雕琢不同卡片的論述邏輯以及關聯性"></p><h2 id="總結"><a href="#總結" class="headerlink" title="總結"></a>總結</h2><p>最後的決定是不退了！讚！</p><p>總結一下我的使用感想：</p><ul><li><p>目前遇到的短處主要有兩類：</p><ul><li>覺得某些功能雞肋或不符合需求：<br>除非自己創業做一個，不然不太可能存在一個完全 fit 自己需求的軟體，重點應該放在你會使用的功能是否符合自己的需求。另一個要考量的點是他在核心設計上是否能加強你的筆記動力，而不是造成阻力。最後幾天其實有一種熱戀期消退的感覺，放緩了做筆記的速度，但第七天紀錄meeting的想法時，又不自覺的寫了很多卡片。遊戲化系統也是一樣的道理，如果這個軟體不只帶來便利，還帶來動力，在提升自我發展方面肯定是事半功倍的。</li><li>不順手、數學式語法、bug：<br>剩下遇到的問題都是可以預期未來會修復的東西（應該啦其實我不確定，不過想知道預計添加或修復的功能可以去<a href="https://heptaplatforms.notion.site/heptaplatforms/Heptabase-Public-Wiki-4dcb425de51c42c28d2fd57d0dbbdcdd">官方wiki</a>瀏覽）。</li></ul></li><li><p>覺得不錯的優點：</p><ul><li>視覺化的優點以及官方所宣稱的特色有完整的呈現在他們的產品中，包括介面舒服、易用，功能設計合宜，這甚至還是一個在成長中的軟體。七天試用結束後，我才加入 discord 群，發現這裡的討論非常熱烈，創辦人也很積極和使用者對話，我相信這個軟體一定會越來越好。</li><li>綜合這七天所看到的優點，購買這款軟體支援他們，讓他們早日完善功能，絕對是雙贏 XD 我也非常 respect 他們的創新和解決問題的精神，祝他們早日開發完成。</li></ul></li></ul><p>這篇也許會持續更新，例如發現<del>半年後又變成卡片墳場之類的</del>（那可能要檢討一下自己了…）</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>筆記軟體</tag>
      
      <tag>Heptabase</tag>
      
      <tag>卡片盒筆記</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>如何想像 4D 克萊因瓶 Klein Bottle</title>
    <link href="/2022/05/04/%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%83%B3%E5%83%8F-4D-Klein-Bottle/"/>
    <url>/2022/05/04/%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%83%B3%E5%83%8F-4D-Klein-Bottle/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="克萊因瓶-Klein-Bottle"><a href="#克萊因瓶-Klein-Bottle" class="headerlink" title="克萊因瓶 Klein Bottle"></a>克萊因瓶 Klein Bottle</h2><p><img src="http://cdn.shopify.com/s/files/1/0296/3275/7896/products/Klein_bottle_1.jpg?v=1631443510#center" alt="Klein bottle"></p><h2 id="Self-intersection"><a href="#Self-intersection" class="headerlink" title="Self-intersection"></a>Self-intersection</h2><p>Klein Bottle 在拓墣學中是一種只有一個面且沒有邊的物體，這種物體只存在四維中。有人嘗試做出類似形狀的 3D Klein Bottle，但在缺少一維的狀況下，會出現 self-intersection的狀況，例如瓶身必須開一個洞讓把手穿入。</p><h2 id="如何想像？"><a href="#如何想像？" class="headerlink" title="如何想像？"></a>如何想像？</h2><p>人類生活在三維空間，所以很難直接想像四維的物體。但我們可以將時間是做第四維，用動畫的方式展現。</p><p>這裡我們必須先從想像三維降到二維的呈現方式：</p><ul><li><p>假設三維中存在兩條線呈現歪斜而非交錯，從二維的視角其實是分不出差異的</p><p><img src="https://media.heptabase.com/v1/images/5bc04436-35ac-40d4-9b96-48f962d0a9cd/2e358851-edfd-4880-9b67-a0bffa91d4d2/%E6%88%AA%E5%9C%96%202022-05-04%20%E4%B8%8B%E5%8D%889.57.27.png#left" alt="兩條線的平視圖"><img src="https://media.heptabase.com/v1/images/5bc04436-35ac-40d4-9b96-48f962d0a9cd/66eb70aa-91a6-409f-96e2-906089fd855b/%E6%88%AA%E5%9C%96%202022-05-04%20%E4%B8%8B%E5%8D%889.57.53.png" alt="兩條線的俯視圖，看不出是相交還是歪斜"></p></li><li><p>但如果能夠分辨出兩條線的差別（想像有不同顏色）我們會發現其中一條線被擋在另一挑線之後，有一部分看不見了。</p><p><img src="https://media.heptabase.com/v1/images/5bc04436-35ac-40d4-9b96-48f962d0a9cd/025f3821-e19a-49af-b614-fca0408d5dd6/%E6%88%AA%E5%9C%96%202022-05-04%20%E4%B8%8B%E5%8D%889.59.01.png" alt="兩條線的平視圖，出現交疊"><img src="https://media.heptabase.com/v1/images/5bc04436-35ac-40d4-9b96-48f962d0a9cd/17dd64ec-6f53-49f6-bd2e-238184d77aae/%E6%88%AA%E5%9C%96%202022-05-04%20%E4%B8%8B%E5%8D%889.59.36.png" alt="兩條線的俯視圖，現在很明顯紅線在藍線之上"></p></li></ul><p>我們的視覺成像其實也是如此，因為我們的視網膜是2D成像，因此看 3D 的物體時，一定有一部分是看不見的，此時時間就是我們的第三軸：我們可以花一點時間把物體翻過來看看後面。</p><p>回到 Klein Bottle，如果我們將第四維拉成一條時間軸，我們會在不同的時間點看到不一樣的 3D 模型。原本出現 self-intersection 的交會點，在某個時間點會只顯示瓶身的部分，在另個時間點會只顯示把手的部分。也就是說，那個 3D 的交會點會在第四軸錯開，變成真正的 Klein Bottle - 只有一個面且沒有邊的物體。</p><p>關於視覺展示，這部 youtube 影片有更詳盡的動畫說明：<a href="https://www.youtube.com/watch?v%5C=N_4VaG7ZQE8">https://www.youtube.com/watch?v\=N_4VaG7ZQE8</a></p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>【閱讀筆記】Swarm Intelligence | 人與人的連結</title>
    <link href="/2022/05/02/Swarm-Intelligence-4/"/>
    <url>/2022/05/02/Swarm-Intelligence-4/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="學習和適應"><a href="#學習和適應" class="headerlink" title="學習和適應"></a>學習和適應</h2><p>前幾節我們探討處理表徵的架構，但要讓機器擁有智慧，必須讓機器擁有學習和適應的能力。在人工智慧的應用中，符號主義的學習方式是增加表徵，而連結主義的學習方式是改變連結的權重，或者是改變網路的結構。機器可以透過外在環境的回饋修改自身的參數，達到學習的效果，稱為強化學習 (Reinforcement Learning)。這個過程又和人類的操作制約理論相呼應，個體根據酬賞和懲罰學習並改變行為模式。</p><p>不過當時的行為主義只考慮刺激-反應，並沒有深入理解認知如何被改變。生醫領域成熟後，許多研究發現學習機制的生物基礎，神經元的長期增益效果會改變神經元連結的強度，而神經的可塑性可以改變神經結構，這些發現都呼應了神經網路運作的可行性，而連結的改變是神經網路的學習過程中重要的一環。</p><h2 id="Hopfield-Neural-Network"><a href="#Hopfield-Neural-Network" class="headerlink" title="Hopfield Neural Network"></a>Hopfield Neural Network</h2><p>一個群體中個體的連結可以用圖 (graph) 來表示。圖由節點和邊組成，如下圖所示。Hopfield (1982) 發明了一種基於圖結構的神經網路。節點以二元值表示，節點間的連結有權重。節點會根據與其連結的輸入和相對應權重更新存儲的數值，直到達到穩定。這個模型可以用來模擬人類心理狀態的模型。每一個節點代表一個信念、態度、行為模式等狀態，而連結是我們的認知結構，當輸入的值和權重衝突，就會使神經網路不斷更新數值，無法達到穩定的狀態，這時我們就需要改變權重讓神經網路平衡。這就像我們的認知失調一樣，當態度與行為與原本的認知衝突，我們必須改變我們的認知才能達到和諧。</p><h2 id="人與人的連結"><a href="#人與人的連結" class="headerlink" title="人與人的連結"></a>人與人的連結</h2><p>不僅如此，在文化與社會中，人與人的互動也可以用圖表示。人類透過學習適應環境，根據Bandura (1977) 的社會學習理論，人類的學習是個人與社會環境交互作用的歷程，進而達到社會化。</p><p>社會學習理論強調的是人類行為不單只有環境因素，個人對環境的認知也是學習行為的重要因素。社會心理學的研究顯示，人類行為深受社會基模影響，我們透過社會互動了解他人的信念，並修正自身的信念。社會衝擊論 (Latané, 1981) 試圖以量化的方式描述個人受社會衝擊的程度。三個指標分別為影響者的強度、影響者的接近度、影響者的數量。</p><p>對應到 Hopfield 神經網路，一個節點的值受到連接節點值的大小、節點之間的距離、以及連接節點的多寡。需要注意的是，即使兩點沒有直接連接，數值的變化會透過連結傳遞到遠處的節點。如果我們把數值看作是心智的狀態，我們的信念、態度、想法會彼此影響，並且傳遞到整個網路，最終也許會走向某個共識，不過大部分的信念在社會上仍然存在著衝突，讓整個社會不斷的變動著。</p><h2 id="演化？"><a href="#演化？" class="headerlink" title="演化？"></a>演化？</h2><p>但為什麼有些想法可以被快速傳播，成為社會主流的共識，而有些想法卻在社會變遷中逐漸消聲匿跡呢？單用神經網路的結構無法完整解釋信念在文化的傳播。接下來我們將介紹另外一個隨機系統——演化，並用演化理論解釋社會文化的變動。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>Swarm Intelligence</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>swarm intelligence</tag>
      
      <tag>AI</tag>
      
      <tag>machine learning</tag>
      
      <tag>connectionism</tag>
      
      <tag>reinforcement learning</tag>
      
      <tag>neural network</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>【閱讀筆記】Swarm Intelligence | 符號主義與連結主義</title>
    <link href="/2022/05/02/Swarm-Intelligence-3/"/>
    <url>/2022/05/02/Swarm-Intelligence-3/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="心智表徵"><a href="#心智表徵" class="headerlink" title="心智表徵"></a>心智表徵</h2><p>那麽，該如何讓機器擁有智慧？我們可以回頭想想人類是如何思考的。人類與外界互動時並不是直接處理外在刺激，而是先將刺激轉為心智表徵，再進行處理。心智表徵是一種內在的認知符號，認知科學對於心智的運作方式分為兩種學派：計算主義 (computationalism) 和聯結主義 (Connectionism)，人工智慧則是將機器的運算方式分為兩種類別：符號主義 (symbolicism) 和聯結主義。</p><h2 id="符號主義"><a href="#符號主義" class="headerlink" title="符號主義"></a>符號主義</h2><p>計算主義或符號主義聚焦於表徵本身，大腦或電腦對這些符號進行形式運算和連結。傳統的符號處理 AI 以樹狀結構處理表徵，這類 AI 擅長處理決策相關的問題。假設你要開門，你會先想:門是否鎖著?是的話要去找鑰匙，否的話就去轉門把。將問題拆解成小問題，並逐一解決，是這類 AI 處理問題的方式。但樹狀結構沒有回饋，連結也只能代表他們的先後次序，無法表現出連 結的強度和方向。</p><p>符號主義也無法解釋所有的心智運作模式，例如 Richard H. Richens 提出的語意網絡 (Semantic Network) 將語意概念連成一個網路，但此模型無法解釋代表性效應，舉例來說，確認「企鵝是一種鳥類」比「金絲雀是一種鳥類」花的時間久。但在語意網絡的假設下，這兩種動物都與鳥類連結，確認時間應該一樣久。</p><h2 id="連結主義"><a href="#連結主義" class="headerlink" title="連結主義"></a>連結主義</h2><p>連結主義的起源可追朔至經驗主義 (empiricism)，經驗主義認為我們對現象進行歸納推理，進而構成概念，之後又衍伸出聯想主義 (association)，以經驗為基礎，透過聯想建構與發展知識。David Hume 提出的 mental chemistry 主張知識的最基本歷程是連結，透過連結，我們把簡單的概念組合成複雜的概念。現代人工智慧的連結主義源自 Rumelhart and McClelland (1986) 提出的並行分布模型 (parallel distributed processing)，他們認為心智可以用類似神經系統的網路連結表現，這也是神經網路的前身。</p><h2 id="神經網路"><a href="#神經網路" class="headerlink" title="神經網路"></a>神經網路</h2><p>神經網路參考生物神經系統的結構，結構中的單元和連結對應神經系統中的神經元和突觸，每個連結都有一個權重，代表連結間的相關性，而心智表徵是神經網路的輸出所組成的狀態。單元通常有一個重要的特徵——激活，當輸入超過某閾值，單元會被激活輸出 1，反之則輸出 0，就像神經系統的全有全無律。Hebbian rule 認為神經間先天需要存在連結才能學習，而經驗的作用是強化連結，工程師的工作就是為機器建立先天的連結，並讓機器從後天獲得的資訊中學習。語意網絡和神經網路的差異在於語意網絡的單元本身就是一個語意概念，但神經網路的語意概念是多個單元所表現出的狀態。</p><h2 id="神經網路、機器學習與心理學"><a href="#神經網路、機器學習與心理學" class="headerlink" title="神經網路、機器學習與心理學"></a>神經網路、機器學習與心理學</h2><p>神經網路的設計常借鑒心理學的理論，例如元學習 (Meta learning) 讓機器學習如何學習，也就是自主學習調整參數或結構的方法，參考了人類的後設認知 (Jackson, 2004);Google 的研究部門在 2017 年發表了撼動機器學習界的論文: Attention is all you need (Vaswani et al., 2017)，至今已被引用超過兩萬次，他們在神經網路上加上了注意力機制，針對冗長的語音訊息，讓機器學習將注意力放 在特定語句上精準處理，當然這個機制也是用神經網路訓練；DeepMind 發表的 Machine Theory of Mind (Rabinowitz et al., 2018)，用神經網路訓練心智理論，雖然實驗仍在網格世界的情境下進行，但如果能讓機器擁有理解他人的能力，對人機互動的發展將會是一大突破。</p><p>近年來神經網路技術快速發展，目前最先進的神經網路運作模式已經超越人類的理解範圍，元學習讓神經網路可以自行生成神經元和神經系統，我們也沒有足夠的理論基礎去解釋參數的含義，NeurIPS 2017 Test of time award 得主 Ali Rahimi 甚至在演講中將深度學習的訓練比喻為「煉金術」。前一篇提到心智具有隨機性，而隨機性來自於我們的無知，也許這樣的神經網路在某種程度上已經可以被稱作有心智了。</p><h2 id="總結"><a href="#總結" class="headerlink" title="總結"></a>總結</h2><p>符號主義和連結主義各有千秋，在人工智慧上也有不同的應用，AlphaGO 在搜尋前期採用的蒙地卡羅樹搜尋演算法，屬於符號主義的樹狀搜尋法，電腦的運算力在此時能發揮強大優勢；但搜尋到未知狀態時，成千上萬的可能是超級電腦也無法模擬的，此時 AlphaGO 便改用深度神經網路，預先用棋譜訓練好模型，便可以快速得到結果 (Silver et al., 2016)。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>Swarm Intelligence</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>swarm intelligence</tag>
      
      <tag>AI</tag>
      
      <tag>machine learning</tag>
      
      <tag>connectionism</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>【閱讀筆記】Swarm Intelligence | 心智與隨機</title>
    <link href="/2022/04/25/Swarm-Intelligence-2/"/>
    <url>/2022/04/25/Swarm-Intelligence-2/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="什麼是心智？"><a href="#什麼是心智？" class="headerlink" title="什麼是心智？"></a>什麼是心智？</h2><p>在第一章，作者讓我們思考什麼是心智。怎麼樣叫做有智慧？機器有智慧嗎？在過去，為了測量人類的智慧，心理學家提出各種不同的智力理論，並基於這些理論發展出多種智力測驗。那我們要如何測量機器的心智？</p><p>Turing (1950) 提出「圖靈測試」的思想實驗：若機器能和人類對話，而人類無法分辨其為機器或是人類，那麼這台機器是有智慧的。言下之意，「智慧」不只需要同等於人類的學習、推論、規劃、解決問題的能力，還需要具備理解他人、與人溝通的能力。前者在現今已勝過人類，未來還有突破的可能，但後者仍遠不及人類。</p><!-- 我原本是電機系的學生，從大三開始雙主修心理系，當時的我最無法忍受心理系的一點，就是這裡的人們會討論電腦與人工智慧的心智。我熬夜寫出來的程式怎麼可能會有心智！作者彷彿聽見我們的困惑，針對此議題深入探討。 --><h2 id="機器的心智"><a href="#機器的心智" class="headerlink" title="機器的心智"></a>機器的心智</h2><p>工程師會認為機器沒有心智，是因為他們親手打造出這些機器運作的方式，包括演算法、參數、資料庫等，機器才能表現出人類行為，然而心智在我們的想像中，應該是獨立於他人，能自主產生想法的。</p><p>作者藉此提出了一種巧妙的解釋：智慧的精髓在於是否有「適應」的能力，而適應通常伴隨著「隨機性」。</p><p>世界上最精巧的兩個隨機系統是「演化」和「心智」，這兩者都有隨機的特質，這個特質使他們具有適應的能力。</p><h2 id="什麼是隨機？"><a href="#什麼是隨機？" class="headerlink" title="什麼是隨機？"></a>什麼是隨機？</h2><p>在這裡我們也必須反思何謂隨機。前面提到工程師和心理學家對人工智慧有截然不同的想法，正是因為對工程師來說，只要知曉程式如何運作，其行爲是可被預測的。隨機是指事件的發生具有機率性而充滿不確定性，但追根究底，這些事件其實都是由確定性的程序產生的，只是我們對這個世界的無知，使我們無法預測事件的結果。</p><p>如果我們知道硬幣與桌面的材質和物理特性，以及兩者的碰撞特性，那麼擲硬幣的結果是可以計算出來的。更進一步來說，如果我們在生物層面上知道外來刺激的特性，大腦神經的結構，或是在認知層面上知道此人過去的一切經歷、信念和態度，這個人的行為是可以被計算的。</p><p>Bem (2011) 曾做過超心理學的研究，超心理學是現今科學無法解釋的現象。在未來視的研究中，為了避免受試者預測結果造成偏誤，他採用物理程序產生隨機，測試受試者是否有從隨機中看見未來的能力，然而我認為不管是隨機還是超心理學，都可能是我們對這個世界充滿無知造成的，並不是無法解釋，而是我們尚未發現。康德曾說過，人類最大的的限制是自身的知識，在目前人類有限的知識之下，我們只能暫時視他們是隨機的。</p><h2 id="人類的心智如何挑戰未知的隨機"><a href="#人類的心智如何挑戰未知的隨機" class="headerlink" title="人類的心智如何挑戰未知的隨機"></a>人類的心智如何挑戰未知的隨機</h2><p>我們的信念每天都在變動，時時刻刻都會產生不同的想法，而族群基因的雜交、變異也具有隨機性，正因為如此，我們可以處理無法預測的挑戰，在遭遇從未見過的困難時想出從未想過的解決之道，而程式寫死的機器只要遇到設計者意料之外的狀況便束手無策。</p><p>但我們也必須問自己一個問題：如果有一天我們終於解開大腦與神經系統的一切奧秘，隨機不再是隨機，心智對我們來說就是一台自動機器，此時的我們還能認為人類是自主的嗎?</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>Swarm Intelligence</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>swarm intelligence</tag>
      
      <tag>AI</tag>
      
      <tag>machine learning</tag>
      
      <tag>mind</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>【閱讀筆記】Swarm Intelligence | 前言 &amp; 書本大綱</title>
    <link href="/2022/04/25/Swarm-Intelligence-1/"/>
    <url>/2022/04/25/Swarm-Intelligence-1/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h2><p>在介紹這本書之前，我們必須先了解本書出版的年代。本書出版於 2001 年，在二十年前，人工智慧的發展可說是百家爭鳴，當時常見的方法包括貝氏推論、遺傳演算法、符號理論等，神經網路因電腦運算力不足，反而沉寂一時。本書所提到的神經網路均為傳統神經網路，內容聚焦在架構以及節點間連結的含義。儘管如此，本書作者從連結主義的觀點介紹神經網路，並認為此結構呼應了人類的心智表徵和思考邏輯，某方面來說也是預見了神經網路的潛力。</p><p>近十年來，神經網路的相關研究主宰了人工智慧領域，神經網路幾乎成為人工智慧的代名詞。二十年間，陸續有新的研究發表，科技不斷推陳出新，世界和人類社會的型態有了急遽的變化，因此報告中也會針對現今科技與社會的發展進行延伸和探討。</p><h2 id="書本大綱"><a href="#書本大綱" class="headerlink" title="書本大綱"></a>書本大綱</h2><p>本書共有十個章節，第一章探討生命、智慧等概念的定義，並界定本書所聚焦的範圍。第二章的主軸是心智表徵，包含符號學、連結主義，人類如何操作這些表徵解決問題，而計算機科學領域有哪些模型應用了這些表徵。第三章則從演化的觀點出發，族群的演化機制如何表現出智慧，這個章節點出了本書的核心概念：群體智慧。連結主義在族群中以個體間的連結展現，人與人之間的社會互動正是人類智慧的指標之一，而計算機科學領域也借用大自然的智慧，發展出多種群體演算法。</p><p>第五章介紹社會心理學領域的理論發展與研究，包括社會學習理論、社會影響理論等，並探討信念和思想如何在群體和文化中傳播，如何用數學模型描述個體行為和群體狀態的變化。第六章介紹了 Axelrod 的文化傳播模型，過去的學者使用此模型進行一系列實驗，本章節以心理學角度解釋這些實驗結果。第四、七至十章主要為完整介紹演化計算中的遺傳演算法和粒子群演算法，較偏計算機領域範圍，因此在這篇報告中不加贅述。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>Swarm Intelligence</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>swarm intelligence</tag>
      
      <tag>AI</tag>
      
      <tag>machine learning</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>【閱讀筆記】Swarm Intelligence | 背景 &amp; 摘要</title>
    <link href="/2022/04/25/Swarm-Intelligence-0/"/>
    <url>/2022/04/25/Swarm-Intelligence-0/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Swarm Intelligence這本書的內容橫跨社會心理學、認知科學和電腦科學，介紹群體智慧的特性，包括的互動、適應、學習等，以及在計算機科學領域的模擬與應用。本書的作者為James Kennedy、Russell C. Eberhart和Yuhui Shi，其中James Kennedy是Particle Swarm Optimization的發明人，因此在後半的章節有很大的篇幅在介紹PSO演算法和實作。</p><p>一開始這本書是我的指導教授借給我的，他聽到我說對群體相關的演算法和題目很有興趣，便跑到書櫃翻出這本書給我。後來修了梁爸的大一研討課，這門課最主要的project就是閱讀一本與心理學相關的英文書籍，並撰寫10000字的心得報告，所以就順勢把擱置許久的書拿出來看了。我覺得在撰寫的過程中，這本書很大的影響我的研究方向以及未來我想探索的領域。因此我想把這份報告作為我個人網誌的第一個系列。</p><p>本報告以APA格式撰寫，以下為報告的摘要。</p><h2 id="摘要"><a href="#摘要" class="headerlink" title="摘要"></a>摘要</h2><p>1956年，「人工智慧」(Artificial Intelligence)一詞在達特矛斯會議中首度被提出，而在六十幾年後的今天，人工智慧已逐漸普及化。但在這個詞被發明之前，計算機科學家早已開始研究相關議題:機器如何學習?如何表現人類的智慧?另一方面，認知科學致力於探索人類心智的奧秘：人類如何思考？如何產生信念和想法？而社會心理學家又把問題提升到群體的層次：族群如何適應環境？個體之間的交流會對群體造成什麼影響？「群體智慧」是人工智慧的分支之一，群體所展現的各種機制使其有很強的適應能力，就如同人類透過學習適應環境。本書先以心理學的觀點切入，討論心智與族群的意涵;接著逐一介紹計算機科學在群體智慧的研究與發展，這些研究成果和心理學有諸多異曲同工之妙。本報告將整理書中提及和報告撰寫者曾做過的研究，並闡述如何以電腦和模型解釋與驗證人類心智與認知，以及未來人工智慧的可能發展、心理學如何應用於人工智慧領域。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>Swarm Intelligence</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>swarm intelligence</tag>
      
      <tag>AI</tag>
      
      <tag>machine learning</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
